\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{datetime}
\selectlanguage{polish}

\title{Dokumentacja do Programowania Sieciowego}
\author{Piotr Kaczmarczyk}
\newdate{date}{05}{02}{2019}
\date{\displaydate{date}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. TCP IP/OSI}
\subsection*{*TCP IP}
Protokół TCP/IP jest nazwą dwóch najważniejszych protokołów, wchodzących w jego skład: Transmission Control Protocol(TCP) oraz Internet Protocol (IP). Zasadniczym celem TCP/IP jest łączenie sieci,dostarczających uniwersalnej usługi komunikacyjnej - internetwork, zwanego w skrócie internetem. Każda z tych sieci ma własny zależny od protokołu warstwy fizycznej komunikacyjny interface sieciowy. Ten programowy interface spełnia podstawowe funkcje komunikacyjne. Usługi komunikacyjne dostarczane są przez software, który funkcjonuje pomiędzy rzeczywistą siecią a aplikacjami użytkownika oraz który dostarcza powszechnego interface dla tych aplikacji. Drugą funkcją protokołu TCP/IP jest łączenie mniejszych sieci, które formują większą sieć użytkowników. Takie połączenie sieci nazywane jest internetwork lub po prostu, internetem. Aby móc połączyć dwie sieci, potrzebujemy komputera, który złączony jest z obydwoma sieciami może przesyłać pakiety z jednej do drugiej. Taka maszyna nazywana jest routerem. Termin IP router jest również używany, ponieważ funkcja routowania jest częścią warstwy IP warstwy protokołu TCP/IP.
Dwoma podstawowymi funkcjami routera są:
\begin{enumerate}
\item Z punktu widzenia sieci, router jest zwykłym komputerem podłączonym do sieci(hostem).
\item Z punktu widzenia użytkownika, router jest niewidzialny. Użytkownik widzi tylko duży "internetwork". Istnieje adres IP, który pozwala zidentyfikować hosta w internetwork. Każdy komputer podłączony do sieci ma swój własny przypisany adres IP. W przypadku, kiedy komputer ma więcej niż jeden sieciowy interface, każdy z nich ma oddzielny adres IP. Składa się on z dwóch części: numer sieci i numer hosta. Numer sieci w adresie IP jest centralnie przydzielany i jest unikalny w całym internecie. Przydzielanie części numerów hosta odbywa się przez lokalnego administratora lokalnej sieci.
\end{enumerate}
Co umożliwia protokół TCP/IP?
Zasadniczą możliwością, jaką dysponuje jest realizacja funkcji związanych z następującymi zagadnieniami: 
\begin{enumerate}
\item Adresowanie lokalne - karta sieciowa ma jeden unikalny adres fizyczny. Adres fizyczny to liczba nadana karcie w fabryce. Karta sieciowa w każdym komputerze sieci prowadzi nasłuch, aby określić, czy komunikat jest przesyłany pod jej adres. Sieci dzielone są często przez administratorów za pomocą, routerów. Aby komunikat znalazł miejsce przeznaczenia sieć musi zostać podzielona na podsieci, a także musi zawierać strukturę hierarchiczną. TCP/IP zapewnia możliwość tworzenia podsieci dzięki adresowi logicznemu, jakim jest adres IP. Adres logiczny przekształcany jest w adres fizyczny za pomocą protokołów: ARP(Address Revolution Protocol) lub RARP (Reverse Address Resolution Protocol). 
\item Routing (kierowanie) - router jest specjalnym urządzeniem, które czyta informację o adresie logicznym i kieruje dane to właściwego miejsca sieci. Dane adresowane do podsieci lokalnej nie przechodzą przez router i tym samym nie blokują potrzeby łączy dużych sieci. Jeśli dane przeznaczone są do komputera poza podsiecią, to router kieruje je w odpowiednie miejsce. TCP/IP obejmuje protokoły, które określają sposób, w jaki routery znajdują ścieżkę w sieci. 
\item Obsługa nazw - adres fizyczny możliwy jest do wykorzystywania tylko przez komputery, a nie przez ludzi. TCP/IP zapewnia równoległą strukturę adresów tekstowych, łatwiejszych do zapamiętania, które określa się mianem nazwy domen DNS. Adresy komputerowe stosowane w poczcie elektronicznej i sieci WWW są wyrażane w postaci nazw DNS : np. www.microsoft.com.pl System obsługi TCP/IP tworzy odpowiednią hierarchię nazw omen i adresów IP dla komputerów zarejestrowanych w DNS. 
\item Sprawdzanie błędów oraz kontrola przepływu - Zestaw protokołów TCP/IP ma funkcje zapewniające dostarczanie danych w sieci. Funkcje te obejmują sprawdzanie danych pod względem błędów transmisji oraz potwierdzanie otrzymania wiadomości. Warstwa transportowa określa wiele funkcji sprawdzania błędów, kontroli przepływu informacji oraz potwierdzania potrzebnych w pracy protokołu TCP. Jednak także protokoły niższego poziomu odgrywają rolę w systemie sprawdzania błędów.
\item Obsługa aplikacji - zestaw protokołów musi zapewnić interfejs dla aplikacji, aby miały one dostęp do oprogramowana protokołów i sieci. W TCP/IP interface pomiędzy siecią a aplikacjami działającymi w komputerze ma postać kanałów logicznych, zwanych portami. Każdy port ma swój numer używany do identyfikacji. Podsumowując, więc protokołów TCP/IP musi: - dzielić komunikaty na porcje danych, które można efektywnie przesyłać przez nośnik transmisji. - zapewniać, interface dla adapterów sieciowych. - adresować - komputer wysyłający musi mieć możliwość skierowania ich do komputera docelowego, a komputer odbierający rozpoznania komunikatu, który ma otrzymać. - realizować routing - kierowanie. System musi mieć możliwość kierowania danych do podsieci, w której komputer docelowy, nawet, jeśli podsieć źródłowa i docelowa mają różne cechy fizyczne. - dokonywać kontroli poprawności, kontroli przepływu i realizować potwierdzenie - istnieje potrzeba, aby komputery nadawczy i odbiorczy mogły zidentyfikować poprawić błędy transmisji., kontrolując przesyłanie danych.
\end{enumerate}

\subsection*{*ISO OSI}
Organizacja ISO opracowała Model Referencyjny Połączonych Systemów Otwartych (model OSI) w celu ułatwienia realizacji otwartych połączeń systemów komputerowych. Połączenia otwarte to takie, które mogą być obsługiwane w środowiskach wielosystemowych. Omawiany model jest globalnym standardem określania warstw funkcjonalnych wymaganych do obsługi tego typu połączeń. Model referencyjny OSI dzieli procesy zachodzące podczas sesji komunikacyjnej na siedem warstw funkcjonalnych, które zorganizowane są według naturalnej sekwencji zdarzeń zachodzących podczas sesji komunikacyjnej. Warstwy od 1 do 3 umożliwiają dostęp do sieci, a warstwy od 4 do 7 obsługują logistycznie komunikację końcową.
\begin{itemize}
\item Warstwa 1: FIZYCZNA. Warstwa najniższa nazywana jest warstwą fizyczną. Jest ona odpowiedzialna za przesyłanie strumieni bitów. Odbiera ramki danych z warstwy 2, czyli warstwy łącza danych, i przesyła szeregowo, bit po bicie, całą ich strukturę oraz zawartość. Jest ona również odpowiedzialna za odbiór kolejnych bitów przychodzących strumieni danych. Strumienie te są następnie przesyłane do warstwy łącza danych w celu ich ponownego ukształtowania.
\item Warstwa 2: ŁĄCZA DANYCH. Druga warstwa modelu OSI nazywana jest warstwą łącza danych. Jak każda z warstw, pełni ona dwie zasadnicze funkcje: odbierania i nadawania. Jest ona odpowiedzialna za końcową zgodność przesyłania danych. W zakresie zadań związanych z przesyłaniem, warstwa łącza danych jest odpowiedzialna za upakowanie instrukcji, danych itp. W tzw. ramki. Ramka jest strukturą rodzimą - czyli właściwą dla - warstwy łącza danych, która zawiera ilość informacji wystarczającą do pomyślnego przesyłania danych przez sieć lokalną do ich miejsca docelowego. Pomyślna transmisja danych zachodzi wtedy, gdy dane osiągają miejsce docelowe w postaci niezmienionej w stosunku do postaci, w której zostały wysłane. Ramka musi więc zawierać mechanizm umożliwiający weryfikowanie integralności jej zawartości podczas transmisji. W wielu sytuacjach wysyłane ramki mogą nie osiągnąć miejsca docelowego lub ulec uszkodzeniu podczas transmisji. Warstwa łącza danych jest odpowiedzialna za rozpoznawanie i naprawę każdego takiego błędu. Warstwa łącza danych jest również odpowiedzialna za ponowne składanie otrzymanych z warstwy fizycznej strumieni binarnych i umieszczanie ich w ramkach. Ze względu na fakt przesyłania zarówno struktury, jak i zawartości ramki, warstwa łącza danych nie tworzy ramek od nowa. Buforuje ona przychodzące bity dopóki nie uzbiera w ten sposób całej ramki.
\item Warstwa 3: SIECI. Warstwa sieci jest odpowiedzialna za określenie trasy transmisji między komputerem-nadawcą, a komputerem-odbiorcą. Warstwa ta nie ma żadnych wbudowanych mechanizmów korekcji błędów i w związku z tym musi polegać na wiarygodnej transmisji końcowej warstwy łącza danych. Warstwa sieci używana jest do komunikowania się z komputerami znajdującymi się poza lokalnym segmentem sieci LAN. Umożliwia im to własna architektura trasowania, niezależna od adresowania fizycznego warstwy 2. Korzystanie z warstwy sieci nie jest obowiązkowe. Wymagane jest jedynie wtedy, gdy komputery komunikujące się znajdują się w różnych segmentach sieci przedzielonych routerem.
\item Warstwa 4: TRANSPORTU. Warstwa ta pełni funkcję podobną do funkcji warstwy łącza w tym sensie, że jest odpowiedzialna za końcową integralność transmisji. Jednak w odróżnieniu od warstwy łącza danych - warstwa transportu umożliwia tę usługę również poza lokalnymi segmentami sieci LAN. Potrafi bowiem wykrywać pakiety, które zostały przez routery odrzucone i automatycznie generować żądanie ich ponownej transmisji. Warstwa transportu identyfikuje oryginalną sekwencję pakietów i ustawia je w oryginalnej kolejności przed wysłaniem ich zawartości do warstwy sesji.
\item Warstwa 5: SESJI. Piątą warstwą modelu OSI jest warstwa sesji. Jest ona rzadko używana; wiele protokołów funkcje tej warstwy dołącza do swoich warstw transportowych. Zadaniem warstwy sesji modelu OSI jest zarządzanie przebiegiem komunikacji podczas połączenia miedzy dwoma komputerami. Przepływ tej komunikacji nazywany jest sesją. Warstwa ta określa, czy komunikacja może zachodzić w jednym, czy obu kierunkach. Gwarantuje również zakończenie wykonywania bieżącego żądania przed przyjęciem kolejnego.
\item Warstwa 6: PREZENTACJI. Warstwa prezentacji jest odpowiedzialna za zarządzanie sposobem kodowania wszelkich danych. Nie każdy komputer korzysta z tych samych schematów kodowania danych, więc warstwa prezentacji odpowiedzialna jest za translację między niezgodnymi schematami kodowania danych. Warstwa ta może być również wykorzystywana do niwelowania różnic między formatami zmiennopozycyjnymi, jak również do szyfrowania i rozszyfrowywania wiadomości.
\item Warstwa 7: APLIKACJI. Najwyższą warstwą modelu OSI jest warstwa aplikacji. Pełni ona rolę interfejsu pomiędzy aplikacjami użytkownika a usługami sieci. Warstwę tę można uważać za inicjującą sesje komunikacyjne.
\end{itemize}
Poniższy schemat przedstawia porównanie modelu TCP/IP i modelu ISO OSI oraz różne protokoły wykorzystywane w różnych warstwach każdego z modeli:

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{tcp-ip-model-vs-osi-model.png} 
\end{center}

\section*{2. SDN + APIC-EM}
\subsection*{*SDN}
Oprogramowanie sieciowe zdefiniowane (SDN\footnote{ang. Software Defined Network}) pozwala na centralne konfigurowanie i zarządzanie urządzeń fizycznych i wirtualnych sieci, takich jak routery, przełączniki i bramy w centrum danych. Elementy sieci wirtualnej, takie jak przełącznik wirtualny funkcji Hyper-V, wirtualizacja sieci funkcji Hyper-V i bramy RAS są zaprojektowane jako integralne elementy infrastruktury SDN.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{SDN.png} 
\end{center}

Można nadal używać istniejących przełączników fizycznych, routerów i innych urządzeń sprzętowych, ale można osiągnąć lepszą integrację sieci wirtualnej i sieci fizycznej, jeśli te urządzenia są zgodne z technologią SDN.
SDN jest możliwa, ponieważ płaszczyzny sieci — płaszczyzny danych, sterowania i zarządzania — nie są już powiązane z samymi urządzeniami sieci, ale zamiast tego zostają wyodrębnione do użytku przez inne jednostki, na przykład oprogramowanie do zarządzania Centrum danych takich jak System Center 2016.
SDN umożliwia dynamiczne zarządzanie siecią centrum danych automatyczne, scentralizowane sposób spełnić wymagania aplikacji i obciążeń. Technologia SDN oferuje następujące możliwości:
\begin{itemize}
\item Możliwość przeniesienia na poziom abstrakcji aplikacji i obciążeń z podstawowej sieci fizycznej przez wirtualizację sieci. Tak jak w przypadku wirtualizacji serwera za pomocą funkcji Hyper-V, obiekty abstrakcyjne są spójne i współdziałają z aplikacjami oraz obciążeniami bez zakłócania pracy. Technologia Sdn umożliwia na przykład wirtualnych obiektów abstrakcyjnych odpowiadających fizycznym elementom sieci, takie jak adresy IP, przełączniki i moduły równoważenia obciążenia.
\item Możliwość centralnego definiowania i kontrolowania zasad rządzących sieci fizycznych i wirtualnych, w tym przepływ ruchu między tymi dwoma rodzajami sieci.
\item Możliwość wdrażania zasad sieciowych w sposób ciągły na dużą skalę, również w przypadku wdrażania nowych obciążeń lub przenoszenia obciążeń w sieciach wirtualnych lub fizycznych.
\end{itemize}

\subsection*{*APIC-EM}
APIC-EM Platform to nowa, dostępna publicznie, wersja korporacyjnego kontrolera sieci Cisco. Jedna instancja umożliwia monitorowanie do 4000 urządzeń pracujących w sieci, co spełnia wymagania na skalowalność i elastyczność systemu stawiane obecnie przez największych klientów Cisco. APIC-EM oferuje też najszerszy na rynku zestaw usług sieciowych i wsparcia dla różnych urządzeń.

\section*{3. Python + Jupyter}
\subsection*{*Python}
Python to dynamiczny obiektowy język programistyczny, który jest łatwy w nauce i można go wykorzystać do tworzenia różnorakiego oprogramowania. Python rozprowadzany jest na otwartej licencji umożliwiając także zastosowanie do zamkniętych komercyjnych projektów.\newline
Google, Yahoo, Nokia, IBM czy NASA wykorzystują Pythona w swoich wartych wiele milionów, czy też miliardów dolarów aplikacjach i projektach. Microsoft jak i Apple oferują pełne wsparcie dla Pythona w swoich systemach operacyjnych i platformach programistycznych. Wiele stron internetowych takich jak YouTube czy Grono napisane jest w Pythonie.\newline
NASA wykorzystuje Pythona w swoich aplikacjach od wielu lat. Jednym z dobrze opisanych wdrożeń jest zastosowanie aplikacji napisanych w Pythonie do zarządzania kontrolą startową wahadłowców. Także niedawno upubliczniony projekt Nebula to rozproszone środowisko obliczeniowe przystosowane do wykonywania obliczeń w "chmurze" łączące wiele modułów i aplikacji Pythonowych (framework Django, Trac, API dla LUSTRE, RabbitMQ, Subversion) z innymi językami i technologiami (np. Solr w Javie do pełnotekstowego wyszukiwania).
YouTube - popularny serwis z klipami wideo jest w większości napisany w Pythonie. Twórcy serwisu (wykupionego przez Google) podkreślali wydajność jaką oferuje Python, a także szybkie implementowanie nowych funkcjonalności poprzez czytelny kod, który łatwo rozszerzać i aktualizować. Google używa Pythona w wielu swoich aplikacjach i usługach takich jak Google App Engine, czy Google Wave. Zatrudnia nawet twórcę tego języka - Guido van Rossuma.
Poniżej jest przykład skryptu, który zbiera, a następnie wyświetla wprowadzone dane w trakcie działania programu:

\lstinputlisting[language=Python]{Case1.py} 

oraz wynik działania programu:
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{wynik.png} 
\end{center}

\subsection*{*Jupyter}
Jupyter jest projektem Open Source, który zdobywa obecnie sporą popularność. Na pierwszy rzut oka jest to coś podobnego do Mathematici: interfejs pozwalający tworzyć notatnik oraz prowadzić w nim obliczenia czy wizualizować wyniki. O ile jądrem obliczeniowym Mathematici jest jej jądro o sporych możliwościach obliczeń symbolicznych i numerycznych, to jądrem obliczeniowym Jupytera może być jeden z wielu języków programowania:
\begin{itemize}
\item głównie Python wraz z bibliotekami NumPy i SciPy,
\item R
\item Julia
\end{itemize}
ale również inne:
\begin{itemize}
\item JavaScript,
\item Java,
\item Scala,
\item Go,
\item C sharp,
\item Ruby,
\item Kotlin,
\item Haskell.
\end{itemize}

Przykład użycia Jupytera w naszym projekcie:
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{Jupyter.png} 
\end{center}

\section*{4. Git + LaTeX}
\subsection*{*Git}
Git to rozproszony system kontroli wersji. Stworzył go Linus Torvalds jako narzędzie wspomagające rozwój jądra Linux. Git stanowi wolne oprogramowanie i został opublikowany na licencji GNU GPL w wersji 2. 
Najważniejsze jego cechy to:
\begin{itemize}
\item Dobre wsparcie dla rozgałęzionego procesu tworzenia oprogramowania: jest dostępnych kilka algorytmów łączenia zmian z dwóch gałęzi, a także możliwość dodawania własnych algorytmów.

\item Praca off-line: każdy programista posiada własną kopię repozytorium, do której może zapisywać zmiany bez połączenia z siecią; następnie zmiany mogą być wymieniane między lokalnymi repozytoriami.

\item Wsparcie dla istniejących protokołów sieciowych: dane można wymieniać przez HTTP(S), FTP, rsync, SSH.

\item Efektywna praca z dużymi projektami: system Git według zapewnień Torvaldsa, a także według testów fundacji Mozilla, jest o rzędy wielkości szybszy niż niektóre konkurencyjne rozwiązania.

\item Każda rewizja to obraz całego projektu: w przeciwieństwie do innych systemów kontroli wersji, Git nie zapamiętuje zmian między kolejnymi rewizjami, lecz kompletne obrazy. Z jednej strony wymaga to nieco więcej pracy aby porównać dwie rewizje, z drugiej jednak pozwala np. na automatyczną obsługę zmian nazw plików. 
\end{itemize}

\subsection*{*LaTeX}\label{latex}
\paragraph{}
LaTeX – oprogramowanie do zautomatyzowanego składu tekstu, a także związany z nim język znaczników, służący do formatowania dokumentów tekstowych i tekstowo-graficznych (na przykład: broszur, artykułów, książek, plakatów, prezentacji, a nawet stron HTML). Jego logo stylizowane jest z użyciem samego LaTeX-a jako: \\
\centerline{\LaTeX} \\\\
W istocie LaTeX nie jest samodzielnym środowiskiem programistycznym. Jest to jedynie zestaw makr stanowiących nadbudowę dla systemu składu TeX, automatyzujących wiele czynności związanych z procesem poprawnego składania tekstu. Jednak, ze względu na dużą popularność LaTeX-a (w porównaniu z czystym TeX-em) nazwy te bywają używane zamiennie. 
Tworzenie tekstu w LaTeX-u opiera się na zasadzie WYSIWYM (What You See Is What You Mean – to, co widzisz, jest tym, o czym myślisz). Od zasady WYSIWYG odróżnia go to, że autor tekstu określa jedynie logiczną strukturę dokumentu (tzn. zaznacza, gdzie zaczyna się rozdział, co jest przypisem itp.), natomiast samym graficznym „ułożeniem” tekstu na stronie zajmuje się TeX, zwalniając tym samym użytkownika z tego zadania.

LaTeX zajmuje się również odpowiednim rozmieszczeniem i sformatowaniem wzorów matematycznych, rysunków i diagramów, zwalniając użytkownika ze żmudnej pracy związanej z integracją tych elementów z właściwym tekstem.

W sposób automatyczny tworzone są:
\begin{itemize}
\item spisy treści, ilustracji oraz tabel,
\item numerowanie i referencje do rozdziałów i podrozdziałów,
\item numerowanie i referencje elementów takich jak wzory i rysunki,
\item skorowidze,
\item bibliografia.
\end{itemize}

Dokument LaTeX-owy zawiera de facto kod źródłowy właściwego dokumentu, którego uzyskanie wymaga przeprowadzenia procesu kompilacji. W jej wyniku powstaje plik wynikowy w formacie DVI, specyficzny tylko dla środowiska TeX. Plik DVI można następnie przetworzyć na jeden z popularnych formatów, takich jak PostScript, PDF lub HTML.

\end{document}